\section{局部坐标系}\label{sec:Coordinates}
微分几何的研究对象是一个称为\textbf{流形}(Manifold)的集合，其上拥有线性结构与自然的拓扑结构.为了引出流形，我们先回顾一下线性空间、度量空间以及拓扑空间的公理化构造，然后逐步往集合上添加这些结构.
	\begin{definition}
		域$F$上的线性空间$V$是这样一个集合，对任意$\alpha,\beta,\gamma\in V$；$a,b\in F$有

		矢量加法映射$V\times V\rightarrow V$：\\
		1)（交换律）$\alpha+\beta=\beta+\alpha$；\\
		2)（结合律）$(\alpha+\beta)+\gamma=\alpha+(\beta+\gamma)$；\\
		3)（零元）存在唯一的$0\in V$，使得$0+\alpha=\alpha$；\\
		4)（逆元）对任意$\alpha\in V$，存在唯一的$\beta\in V$，使得$\alpha+\beta=0$.
		
		矢量数乘映射$F\times V\rightarrow V$：\\
		5)（酉性）对$1\in F$，有$1\alpha=\alpha$；\\
		6)（结合律）$a(b\alpha)=(ab)\alpha$；\\
		7)（分配律1）$(a+b)\alpha=a\alpha+b\alpha$；\\
		8)（分配律2）$a(\alpha+\beta)=a\alpha+a\beta$.
	\end{definition}
	我们用$\mathbb{R}$表示实数域，记$\mathbb{R}^n$表示全体n元有序实数组构成的集合.任意$x\in\mathbb{R}^n$的第$i$个坐标均可用实数$x^i$表示，其中$i=1,\cdots,n$，称为\textbf{抽象指标}.
	\begin{remark}
		需要注意的是，坐标$x^i$的上指标的标记方法是习惯上的约定，不可随意变更为下指标.我们会在稍晚些时候看出，这是非常有效的的符号表征方法.
	\end{remark}
	$\mathbb{R}^n$除了上述的线性构造，还具有自然的度量结构.
	\begin{definition}
		$S$是一个集合，若存在一个映射$d:S\times S\rightarrow \mathbb{R}$，使得对于任意$x,y\in S$都满足：

		1)（正定性）$d(x,y)\geqslant 0$，且$d(x,y)=0$当且仅当$x=y$时成立；\\
		2)（对称性）$d(x,y)=d(y,x)$；\\
		3)（三角不等式）$d(x,z)+d(z,y)\geqslant d(x,y)$，

		则称$(S,d)$是一个度量空间，映射$d$称为$S$上的度量.
	\end{definition}
	对任意$x,y\in \mathbb{R}^n$，命
	\begin{equation}\label{eq:metric of R}
		\begin{split}
			d:\mathbb{R}^n\times \mathbb{R}^n\rightarrow R,(x,y)\mapsto d(x,y)=\sqrt{\sum_{i=1}^n(x^i-y^i)^2},
		\end{split}
	\end{equation}
	容易验证映射(\ref{eq:metric of R})满足度量的定义，于是$(\mathbb{R}^n,d)$是一个度量空间.
	\begin{remark}
		需要注意的是，此时我们仅引入了度量结构（而不是内积结构），所以此时只有“距离”的概念，尚且没有“角度”的概念.
	\end{remark}
	可以发现，$\mathbb{R}^n$还拥有自然的拓扑结构.
	\begin{definition}
		设$S$是一个集合，$O$是一些$S$的子集构成的集合.若$O$满足：

		1)$\varnothing\in O$且$S\in O$；\\
		2)$O$中任意多个元素的并集仍是$O$的元素；\\
		3)$O$中有限多个元素的交集仍是$O$的元素，

		则称$(S,O)$是一个拓扑空间，$O$的元素称为开集.
	\end{definition}
	在$\mathbb{R}^n$中，记半径为$r$的开球为$$O(x,r)=\left\{y\in\mathbb{R}^n:d(x,y)<r\right\},$$若命
	$$O=\left\{O(x,r):x\in\mathbb{R}^n,r>0\right\},$$
	则$(\mathbb{R}^n,O)$成为一个拓扑空间.我们陆续为集合$\mathbb{R}^n$加上线性结构、度量结构、拓扑结构后，$\mathbb{R}^n$便称为Euclidean空间.
	\begin{remark}
		这是Chern的表述.但笔者认为这样构造的$\mathbb{R}^n$上还没有内积结构，似乎并不能被称为“欧氏空间”.笔者认为Chern这样构造是想通过$\mathbb{R}^n$的拓扑结构与流形的拓扑结构对应.欧氏空间的一个比较通俗的定义是直接往线性结构上附加内积结构，不必有拓扑结构.
	\end{remark}
	拓扑空间上还可以加入额外的Hausdorff性质，这种性质强调了拓扑空间是无限可分的.
	\begin{definition}
		设$(S,O)$是一个拓扑空间，若对于任意两点$x,y\in S$，都存在邻域$O(x,a),O(y,b)\in O$，使得$O(x,a)\cap O(y,b)=\varnothing$，则称这个拓扑空间是Hausdorff空间.
	\end{definition}
	然后便可以给出流形的定义了.
	\begin{definition}
		设$(M,O)$是一个Hausdorff空间.若对于任意一点$x\in M$，都存在邻域$O(x,r)\in O$同胚于$\mathbb{R}^n$的一个开集，则称$M$是一个$n$维\textbf{拓扑流形}.
	\end{definition}
	\begin{remark}
		“同胚”指的是一个映射$\phi_{O(x,r)}:O(x,r)\rightarrow U\subset \mathbb{R}^n$，形象的说，就是将弯曲空间的局部与欧氏空间等同起来，建立一个一一对应的映射关系.我们将$(O(x,r),\phi_{O(x,r)})$称为流形$M$的一个\textbf{坐标卡}.
	\end{remark}
	
